\section{Aplicação Web}
Como meio de interação do utilizador e administrador com o sistema, foi criada uma aplicação Web que implementa os requisitos do serviço especificados em ~\ref{chap:modelacao}.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/index}
\caption{Página principal}\label{img:index}
\end{center}
\end{figure}

Na implementação deste sistema tentou-se utilizar as tecnologias recomendadas pela equipa Docente, para que se pudesse ter uma ideia de como seria um projecto feito com as mesmas.

\input{chapters/jboss}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/howitworks}
\caption{Vista da página How it Works}\label{img:howitworks}
\end{center}
\end{figure}
\input{chapters/hibernate}


\input{chapters/spring}
\input{chapters/jsf}

\subsection{Utilizador}
O utilizador depois de se registar e entrar na aplicação com a sua conta, pode dirigir-se à zona de criar um serviço, que está disponível se ainda não o tiver feito. Aqui ele pode escolher um dos vários pacotes disponiveis. Estes pacotes são preenchidos através dos valores existentes na base de dados. Se um administrador alterar os valores que lá estão os pacotes disponiveis são preenchidos nesta página automaticamente.

Após selecionar um pacote, os valores do formulário são preenchidos e o utilizador, após inserir um dominio, pode prosseguir com a criação do serviço. Aqui é enviado o pedido para o Mediador para criar o serviço com os parâmetros escolhidos. Após o serviço estar criado, é enviado um email para o utilizador com a informação sobre onde está disponivel a sua aplicação.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/servicelist}
\caption{Lista de serviços criados no sistema com possibilidade de ver as estatísticas de cada um}\label{img:services}
\end{center}
\end{figure}

Depois de criado um serviço, o utilizador pode aceder a uma outra página onde pode fazer a submissão de aplicações. É apresentada uma lista com as aplicações já submetidas, se for o caso. Após preenchido o nome que quer dar para identificar a aplicação a submeter, deve escolher um ficheiro .zip com a sua aplicação no interior. O upload é feito para uma pasta criada na storage global com um nome único que é guardado na base de dados. Em seguida é enviado o id da aplicação para o mediador que encarregará os agentes responsáveis pelo deploy de aplicações de fazer o unzip da aplicação na pasta do serviço do utilizador em questão. É então enviado um novo email para o utilizador a informar o sucesso da operação.

\subsection{Administrador}


O \textit{Back office} permite ao administrador não só monitorizar (Figura ~\ref{img:services}) mas também alterar a forma como os serviços são criados. Os serviços são automaticamente criados segundo ficheiros de configuração que tem as suas templates guardadas na base de dados. Para editar estes ficheiros existe uma página onde o Administrador pode selecionar o componente a configurar e editar o respectivo template (Figura ~\ref{img:edittemplates}).
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/templates}
\caption{Edição de templates por administrador}\label{img:edittemplates}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.3\textwidth]{images/directives}
\caption{Edição de directivas por administrador}\label{img:editdirectives}
\end{center}
\end{figure}
Estes ficheiros tem espaços que serão substituídos por directivas também elas guardadas na base de dados e que podem também ser alteradas pelo administrador (Figura ~\ref{img:editdirectives}).

\subsection{Apresentação de Estatísticas}
Mais à frente será explicada a forma como as métricas do sistema são recolhidas, calculadas e guardadas; Explica-se agora o modo como estas são apresentadas ao cliente e ao administrador.\\

A utilização de gráficos de estatísticas para o utilizador ver o consumo que está fazer dos recursos disponíveis é uma das grandes vantagens do projecto. 
O desenho dos gráficos foi efectuado com recurso a um componente existente para o \ac{JSF} 2.0 chamado primefaces. A sua escolha baseou-se na variedade de gráficos existentes e pela fácil \ac{API} para a construção de gráficos.

Cada cliente, na área de estatísticas, tem acesso a três gráficos diferentes:
\begin{itemize}
\item gráfico circular, relativo aos gastos actuais de espaço em disco, com três fatias:
		\begin{itemize}
		\item espaço livre
		\item espaço gasto pelas aplicações do cliente
		\item espaço gasto pela base de dados do cliente		
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/piechart}
		\caption{Gráfico que contém informação sobre o espaço utilizado.}\label{img:piechart}
		\end{center}
		\end{figure} 

		
\item gráfico de linhas, relativo aos dados de utilização de CPU mais recentes, com quatro linhas:
		\begin{itemize}
		\item percentagem de utilização instantânea de CPU para processos \postgres\
		\item percentagem de utilização média de CPU para processos \postgres\
		\item percentagem de utilização instantânea de CPU para processos \phpfpm\
		\item percentagem de utilização média de CPU para processos \phpfpm\
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/linechartcpu}
		\caption{Gráfico que contém informação da percentagem de cpu utilizada pelos processos.}\label{img:linechartcpu}
		\end{center}
		\end{figure} 
		
		
\item gráfico de linhas, relativo aos dados de utilização de Memória mais recentes, com duas linhas:
		\begin{itemize}
		\item quantidade de memória utilizada para processos \postgres\
		\item quantidade de memória utilizada para processos \phpfpm\
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[h]
		\begin{center}
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/linechartmem}
		\caption{Gráfico que contém informação da memória utilizada pelos processos.}\label{img:linechartmem}
		\end{center}
		\end{figure} 
		
		
\end{itemize}

Com os dados apresentados em gráficos e não em texto, o utilizador fica com uma melhor percepção dos recursos (Espaço, CPU e Memória) que está a consumir por componente (Base de Dados, Storage e Aplicação). De referir que nos gráficos de linhas, no eixo dos xx os dados retirados podem ser referentes a um máximo de 10 (valor pode ser configurável) dias anteriores a mais recente recolha de dados estatísticos.

O administrador, tem acesso a todos os gráficos de todos os clientes.




